TITRE: Football : Rudi Garcia, de Corbeil-Essonnes à l'AS Roma | Site mobile Le Point
DATE: 2014-02-14
URL: http://www.lepoint.fr/sport/football/football-rudi-garcia-de-corbeil-essonnes-a-l-as-roma-14-02-2014-1791696_1858.php
PRINCIPAL: 173442
TEXT:
14/02/14 à 11h51
Football : Rudi Garcia, de Corbeil-Essonnes à l'AS Roma
Dans son autobiographie "Tous les chemins mènent à Rome", Rudi Garcia dresse un premier bilan, à l'heure où s'amorce le grand défi de sa carrière.
Devenu entraîneur de l'AS Roma en 2013, Rudi Garcia a livré quelques-uns de ses secrets dans son autobiographie. Andreas SOLARO / AFP
Par Tidiany M'Bo
Il est l'un des meilleurs entraîneurs tricolores du moment, et, paradoxalement, c'est à l'étranger qu'il a choisi de s'exiler, plus particulièrement en Italie où il est devenu le premier Français à entraîner une équipe de Série A. Et pas n'importe laquelle, celle de la capitale, Rome, où la pression n'est comparable à nulle part ailleurs, où la ferveur dépasse parfois l'entendement. À quelques jours de ses 50 ans, Rudi Garcia s'est donc fendu d'un premier bilan de sa carrière dans le foot et de sa vie d'homme.
Issu d'un milieu populaire, Garcia met un premier point d'honneur à rappeler qu'il s'est construit seul ou presque, loin du cursus classique des entraîneurs de l'Hexagone. "Rien ne m'est tombé tout cuit dans le bec. Je suis tout allé chercher avec le coeur. Seul. J'en éprouve, je le reconnais, une certaine fierté", dit-il en préambule de son récit. "Je n'ai pas bénéficié d'un quelconque réseau d'entraide, ou profité d'un lobby spécifique pour construire pas à pas ma carrière, notamment celle d'entraîneur. (...) Je ne me suis jamais appuyé sur la filière active représentée par la direction technique nationale de la Fédération. Je n'ai pas davantage été soutenu par le canal efficace de France 1998, ni par tout autre entourage dominant et puissant capable de vous propulser dans n'importe quel endroit."
Amoureux des sports
Le grand public ne sait pas forcément qu'avant d'officier successivement sur les bancs de Saint-Étienne, Dijon, Le Mans, Lille et Rome, Rudi Garcia a été un éphémère joueur de football professionnel. Une carrière presque anonyme de neuf années, articulée entre Lille et Caen, avec qui il a disputé 127 matches de L1 pour 5 buts. Sans aucun titre venu garnir son palmarès. À 28 ans, et alors que son corps meurtri ne lui permet plus de jouer à un haut niveau, il quitte Martigues, son ultime club, pour rentrer chez lui à Corbeil-Essonnes, là où tout a commencé.
Né d'un père d'origine espagnole et d'une mère ardennaise, Rudi Garcia a grandi dans la banlieue sud de Paris. Une enfance qu'il décrit comme paisible et où déjà le ballon rond occupe une place prépondérante. Amoureux des Verts de Saint-Étienne époque Dominique Rocheteau, il était fondu de tous les sports, du cyclisme à la Formule 1 en passant par les épreuves olympiques. "Je n'arrêtais pas un seul instant, passant d'un sport à l'autre avec autant d'envie et d'exaltation. Même le festival de gymnastique rythmique et sportive programmé chaque année à Corbeil parvenait à capter mon attention."
Il a la réputation d'un entraîneur qui fait jouer à ses équipes un football d'attaque. Une notion qu'il revendique : "J'aime qu'une équipe dégage une vraie identité de jeu, qu'elle se singularise de la concurrence dans ce qu'elle exprime collectivement sur le terrain. (...) Gagner sans bien jouer sur la durée, ça ne me paraît pas possible. Si vous faites bien jouer votre équipe, elle aura plus de chances de gagner. (...) Il n'existe pas de philosophie plus noble qu'une autre, mais, selon moi, le football de possession du ballon, et le football de passes, est celui qui fonctionne le mieux et qui donne les meilleurs résultats."
Inspirations footballistiques
Fasciné par l'équipe des Pays-Bas de 1974, qui s'inclina (à sa grande détresse) en finale de la Coupe du monde contre la RFA, Rudi Garcia ne cache pas son admiration pour deux joueurs de son époque. Johan Cruyff d'abord. "Si mon père évoqua souvent auprès de moi le nom de Pelé, qui fascina sa génération, c'est celui de Cruyff qui m'excitait davantage." Fan du Néerlandais, Garcia évoque par la suite son admiration pour Michel Platini, "une machine à marquer des buts qui avançait toujours la tête bien haute, à la recherche de la passe juste et de la sollicitation du partenaire".
Quant à ses inspirations d'entraîneur, il les puise principalement à trois sources : celle de Robert Nouzaret, dont il fut l'adjoint à Saint-Étienne lors de sa première expérience ; l'école nantaise, représentée par Jean-Claude Suaudeau et Raynald Denoueix ; et enfin Rafael Benítez, auprès duquel il a parfait son apprentissage au FC Valence au tout début des années 2000.
"Alors que je ne représentais rien pour lui, il (Benítez, NDLR) se montra généreux, ouvert et accessible. Il m'autorisa à assister à ses entraînements et me laissa étudier ses mises en place la veille des matches. (...) Fondée sur la rigueur, y compris dans le discours, et l'état d'esprit, sa méthode était un mélange de cultures différentes : espagnole, brésilienne, italienne et même anglaise."
"Je veux que tu sois le Alex Ferguson de la Roma"
Parachuté entraîneur de la Roma durant l'été 2013, Rudi Garcia évoque des détails de son arrivée en Italie. Loin d'être le favori de la direction romaine, c'est pourtant lui qui va rafler la mise après sa rencontre avec James Pallotta, le propriétaire américain du club. "Son côté paternaliste me surprit, pour un dirigeant de sa trempe. Il ne m'en fut que plus sympathique." Si la première rencontre fut déterminante, le projet de Pallotta l'a rapidement emballé. "Je veux que tu sois le Alex Ferguson de la Roma", exprima-t-il pour finir de séduire le désormais ex-entraîneur du Losc.
Une fois installé dans ses fonctions, Garcia apprend à composer avec l'environnement du club et ses composantes : le traumatisme de la défaite en finale de la Coupe d'Italie face à la Lazio, la fronde des supporters, le mercato et toutes ses concessions, l'icône Francesco Totti - "je n'avais jamais eu sous ma responsabilité, jusqu'à présent, un joueur d'une telle dimension" -, les 10 victoires lors des 10 premières journées de Série A... Autant d'épisodes qui laissent entendre, et comprendre, que l'histoire de Rudi Garcia est loin d'être terminée.
